傳中国高鐵高輻射嚴重 国务院 : 一本正經地胡說八道

“坐高鐵=照X光”、“靠近軌道的地方牲口都偏瘦”、“高鐵女性乘務員不孕率大幅上升”……針對近日網上流傳甚廣的一篇“震驚文”《震驚！ 高鐵確實輻射嚴重，未婚女性少坐》，國務院國資委今天（7月29日）通過社交媒體“國資小新”作出回應“竟然還能這樣一本正經地胡說八道”。 “國資小新”指該謠言其實早在2013年和2014年就在一些營銷號上出現過，除標題稍有點改動外，文章內容幾乎一模一樣。

事關身體健康，也許有不少通勤族和準媽媽會著急問：高鐵到底有沒有輻射？ 經常乘坐會對身體有影響嗎？ 對此，“國資小新”表示，高鐵有輻射，但不會對人體造成傷害。

眾所周知，有電的地方就有輻射，普通火車、地鐵都有輻射，手機、剃須刀有輻射，太陽光也有輻射。 只要輻射在一個安全值內，就不會對人產生影響。

那麼，這個安全值是多少？ 國際非電離輻射防護委員會規定，高鐵產生的磁場輻射的安全標準為100微特斯拉（磁感應強度單位）以下，電場輻射的安全標準為5千伏/米以下。 鐵路總公司北京局集團公司的專業人員曾經專門對高鐵車廂中的電場輻射進行測量，並公開測量數據，即不同車型的一等車廂、二等車廂、車廂連接處、駕駛室等位置，電場輻射值分佈在0.011—0.021千伏/米的範圍內。 很明顯，中國高鐵的電磁輻射量遠遠低於國際標準，這個輻射值根本不可能對人體造成傷害。

《城市軌道交通研究》期刊主編、同濟大學教授孫章也曾對此謠言進行過駁斥。 “我國高速鐵路上運行的列車，使用的電力一般為2.5萬伏特、50赫茲交流電。”孫章說，相應地，高鐵的高壓電力設備就會輻射出這個頻率段的電場和磁場，屬於“極低頻電磁輻射”，完全不同於X光的電離輻射。 因此，網傳文章中“坐高鐵=照X光”的說法純屬誤導。

而針對網上流傳的所謂“外國的高鐵防輻射材料比我國好”的說法，稱德日高鐵防輻射採用了所謂的“黑科技”，比如“日本採用特殊玻璃：在原始的硼酸玻璃溶液中加入35%的碳化鋼和5%的氧化鉛”。 對此，“國資小新”駁斥此種說法純屬無稽之談。 中國中車專家蔣莉表示，不管是日本新幹線、法國TGV、德國ICE等，以及日常大規模使用的建築玻璃，汽車玻璃等領域，採用側窗玻璃的成分（包括中國高鐵）都是普通高硼矽玻璃，其主要成分是氧化矽、氧化鈉、氧化鈣、氧化鎂、氧化鋁。

“通常所說的防輻射，是指能吸收比如X射線、伽馬射線等高能量射線的物質。”蔣莉說，對於玻璃來說，只有特殊領域，比如核工業領域，需要隔離輻射源或者處理核工業廢渣等，才需要做防輻射處理，目前的方法是在玻璃成分中加入一些稀土元素，這些稀土離子可以吸收不同波長的高能射線。 而運行中的高鐵產生的是低頻電磁輻射，屬於非電離輻射，與高能量射線風馬牛不相及。

此外還有謠言貼稱外國為降低高鐵輻射，用硫化鉛做隔離層，比如“法國的TGV技術為了控制輻射總量，在車廂底部和頂部分別墊入了250mm的硫化鉛隔離層……”對此，蔣莉說，從化學常識就可知道，硫化鉛有毒，受高熱會分解產生硫化氫、氧化硫、氧化鉛等有毒硫化物煙氣，如出現洩漏，需要佩戴防毒面具，穿化學防護服。 歐洲鐵路對重金屬和有毒物質要求含量極為苛刻，怎麼會用硫化鉛做隔離層？

另據了解，雖然中國高鐵的電磁輻射量要遠遠低於國際標準，但在降低輻射方面，設計人員還做了許多工作。 “高鐵車廂內部的電磁輻射主要來源於車廂底部的牽引電機，其實阻擋電磁輻射並非難事，一塊金屬板就能起作用。”蔣莉透露，國產高鐵車廂的金屬外殼對於電磁輻射有一定的屏蔽作用，車廂座位下的加厚金屬板，也可以有效阻擋來自於牽引電機的電磁輻射。

https://news.sina.com.cn/zx/2019-07-29/doc-ihytcerm7039899.shtml

光復香港，時代革命

［重開 長文慎屌］727 728 賽後檢討